\chapter{\fontsize{12}{12}\selectfont KATA PENGANTAR}

Segala puji bagi Allah SWT, Tuhan yang Maha Pengasih lagi Maha Penyayang, yang telah memberi penulis rahmat, kekuatan, dan inspirasi untuk menyelesaikan proposal skripsi ini.  Dengan rendah hati, penulis ingin mengucapkan terima kasih kepada semua orang yang telah membantu dan mendukung proses penyusunan proposal ini.  Berikut ini adalah pihak-pihak yang telah memberikan dukungan:
\begin{enumerate}[left=0pt, labelsep=0.33cm, itemsep=0pt, topsep=0pt, partopsep=0pt, parsep=0pt]
    \item Orang tua dan keluarga yang senantiasa memberikan doa, kasih sayang, serta dukungan moral sejak penulis lahir, sehingga penulis dapat mencapai tahap ini berkat semangat dan keyakinan mereka.
    \item Ibu Yutika Amelia Effendi, S.Kom., M.Kom., Ph.D. sebagai dosen pembimbing pertama dan Bapak Ir. Asif Ali Zamzami, S.ST., M.Sc., Ph.D., IPM. sebagai dosen pembimbing kedua sekaligus koordinator program studi, yang telah membimbing penulis dalam penyusunan proposal skripsi ini.
    % \item Bapak Muhammad Aldo Setiawan, S.Si., M.Sc (Eng)., selaku dosen wali penulis yang selalu memberikan bimbingan akademik serta motivasi kepada penulis.
    \item Prof. Hsien-I Lin dan Bapak Muhammad Ahsan Fatwaddin Shodiq, S.Pd., M.Sc. selaku pembimbing selama kegiatan \textit{Visiting Researcher} di Hucenrotia Lab, National Yang Ming Chiao Tung University, yang telah memberikan ilmu, pengalaman, dan motivasi kepada penulis.
    \item Teman-teman seperjuangan di Program Studi Teknik Robotika dan Kecerdasan Buatan, Astro24, serta KsKim Udean yang selalu memberikan dukungan, bantuan, semangat, dan pengalaman berharga selama perjalanan akademik penulis.
    \item Alfaizah Wasilah selaku wanita hebat yang hadir ke dalam hidup penulis, yang selalu memberikan semangat, dukungan, serta cinta yang tulus kepada penulis.
\end{enumerate}

Penulis sangat menyadari bahwa proposal skripsi ini masih jauh dari kesempurnaan. Oleh sebab itu, penulis mengharapkan saran dan kritik yang membangun agar lebih baik untuk kedepannya. Semoga proposal skripsi ini dapat memberikan banyak manfaat bagi siapapun yang membacanya.

~\\
\begin{flushright}
    \begin{minipage}{0.4\textwidth}
    \begin{flushright}
        Surabaya, 03 Desember 2025 \\
        Penulis \\
    \end{flushright}
    \end{minipage}
\end{flushright}